<b>无心之失 毁车不倦-习惯伤害爱车</b>

作为车主，谁都希望爱车健健康康，历久弥新。我们可能会为车上的一道小划痕责怪自己，可能为了爱车的一点小故障而担惊受怕，但大家殊不知，很多时候，车辆所遭受的不必要的摧残和伤害却正来自于车主自己，有些是无心之过，有些甚至是好心办了坏事。我一个邻居几乎每天都有给爱车抹尘的习惯，可以看出他是爱车之人，但由于常年干擦车漆，我眼睁睁的看着他的新车颜色逐渐变得暗哑无光，旧的非常快。这就是典型的爱车更伤车。以下这些习惯看似稀疏平常，却都可能对车辆造成伤害，你是其中之一么？

<font color=#dd1100>将造成电瓶过度放电影响寿命</font>

长时间停车用电

作为汽车上的重要部件，电瓶不仅要为发动机启动提供电力，还要向其他用电设备供电。电瓶同时又是一个比较脆弱的部件，不当使用容易加速其失效。而对电瓶来说最致命的打击就是过度放电。有一些粗心的车主，经常是熄火停车后忘记关掉车辆大灯，长亮的大灯非常耗电，以至于一夜之后就可将车辆电瓶的电量完全耗尽，最后不得不采用外接电源起动车辆。

当然这属于无心之失，但有些车主的做法则属于认识不足。很多车主在停车等人时，为了省油，知道要熄火，但是等待难熬，便开始用车载音响听音乐，天热的话还可能打开车上的空调风扇，这时候，因为发动机并未起动，因此所有驱动电器的能量都来自于汽车电瓶，短时间还无所谓，但时间一长，电瓶就面临着过度放电的危险了。

我们在提防电瓶过度放电的同时，也要尽量给予电瓶充足的充电时间，此之谓开源节流。而影响车辆电瓶充电很重要的一个因素是车辆空调的使用。由于发动机带动空调需要额外的动力，因此在空调打开时，发动机就甚少有机会带动发电机给电瓶充电了。所以，即使是在炎热的夏季，为了给电瓶充电，也应该尽量留出不使用空调的时间。

专家支招：电瓶一次两次的过度放电，通过给电瓶充电就能解决。但是频繁的过度放电，将造成电瓶的早衰，到时候电瓶就难以修复只能更换了。如何判断电瓶是否健康呢？就得看电瓶是否充电正常。用三用电表在启动发动机后量一下电瓶两极的电压，电压在13伏以上才算正常。充电电压过低，就需要请专业人员检修一下充电系统。如果没有三用电表，可用目测法，即发动机启动后，打开电瓶加水盖，看看每一小格里面有没有冒气泡。正常的状态下会不断有气泡冒出水面，而且越加油门会冒得越多。如果没有冒泡，那很可能就是电瓶失效了。

<font color=#dd1100>加速发动机和油路积碳形成</font>

长时间怠速等待

很多车主都有个不好的习惯，那就是长时间停车等待时不愿意熄火，可能潜意识里觉得车辆频繁的启动熄火会伤车吧。但是，殊不知，长时间怠速停车的危害要大得多，不仅白白增加的尾气排放对环境会造成影响，而且发动机长时间以怠速运转，也极容易造成发动机和油路的积碳，后果可能相当严重。

我们常说的积碳，就是燃料和润滑油的窜气混合不完全燃烧后而产生的沉积物。沉积物的形成和汽车的燃油及润滑油直接有关：首先是由于润滑油的窜气所含的碳粒子，在不完全燃烧时更大量沉积。燃油本身含有胶质、杂质，或储运过程中带入的灰尘、杂质等，日积月累地在汽车油箱、进油管等部位形成类似油泥的沉积物；其次是由于汽油中的烯烃等不稳定成分，在一定温度下会发生氧化和聚合反应，形成胶质和树脂状的粘稠物。这些粘稠物在喷嘴、进气阀、燃烧室等部位沉积，最后变成坚硬的积碳。如果汽车经常处于低速和怠速状态，会明显加重这些沉积物的形成和积聚。至于积碳对车辆的影响，相信车主们都有耳闻，轻则影响车辆加速，增大油耗，重则使发动机产生爆震，对活塞及曲轴造成严重损害！相比发动机的一次起停，长时间怠速的后果要严重很多。

专家支招：为了环保，为了避免积碳，车主们应该尽量避免停车怠速等待。即使是在夏季需要开启空调的时候，其实作为车主，也可以找个树荫下克服一下，不是么？

<font color=#dd1100>会增加对悬挂和车身的冲击</font>

侧边单轮过减速带

在通过减速带时，很多司机习惯尽量只让一侧的车轮轧过去，认为这样对车身冲击小，对车辆损害也小。实际上，经常这样过减速带却更容易伤害悬架。从驾驶的感受来说，这样开似乎冲击小，因为车里的人感觉到的震动小。但实际情况恰好相反，这种过减速带的习惯很容易不经意间就伤害了悬架。

因为车轮是通过悬架与车身相连的，这些相连的机构，包括减震器、减震弹簧等，共同构成了悬架系统，这套系统很复杂，不是简单地连接就可以的，它涉及外倾角、前速角、转向内倾角的多项参数，一般我们把这些参数称为“四轮定位参数”。车轮的定位很重要，这种定位一旦被破坏，车子就会出现跑偏、轮胎非正常磨损、油耗增加等情况。

当我们过减速带的时候，多多少少都会对悬架产生冲击，如果这种冲击在合理范围内，是不会改变车轮定位的，但如果超出合理范围，就会产生影响，导致轻微的错位，车轮定位不准确。当我们单轮过减速带的时候，车内感觉的震动小了，这样就会给人一个错觉，认为单轮过减速带冲击小，从而很容易下意识地没有将车速降到合理范围，但是对于单个车轮来说，感受到的冲击与两轮同时过是一样的，这样的话，过减速带的车轮悬架就很容易受损。

专家支招：对于车辆悬架来说，如果两个车轮同时过减速带，左右两侧的悬架系统平衡受力，共同将冲击力传递到车身，虽然此时车身的震动大了，也就是车内成员感觉冲击更强烈了，但可以有效减小错位的可能性。最关键的是这种车身强烈的震动会让驾驶者下意识地降低速度，从而更好地保护悬架。

<font color=#dd1100>将加重自动变速器的磨损</font>

自动挡行车挂空挡

很多老师傅有行车时摘挡滑行的习惯。因为在他们看来，摘空挡是降低油耗和保持行车平顺性的一个必备技能。诚然，必要的时候，用摘空挡的方法提高驾车的平顺性也是可以的，例如前方已经变红灯且车速已经很低的时候，可以空挡轻带刹车滑行到路口，这样车子刹车可以更加平顺。而有些司机，甚至在高速公路上高速摘空挡以追求所谓的低油耗，这就不仅是危险，甚至是无知了。尤其对于自动挡车来说，这样做可能给变速器带来极大的危害。

自动挡车辆理论上任何速度下都不应该使用空挡滑行，是因为其变速箱采用液压传动，各个挡位都是由活塞、摩擦片、制动器、液压管路组成。空挡滑行时动力已经切断，会造成管内油压下降，使其被动片在车轮带动下高速运转，发动机驱动的主动片转速很低，两者间隙又很小，容易引起共振和打滑现象。在这种润滑状况恶化的情况下，变速箱内部的温度升高很快，会加速变速箱油的老化变质，严重时很可能烧坏变速器。

专家支招：脱挡行驶严重影响驾驶安全，这在驾校应该就说得很清楚了。但在安全之外，自动挡车辆的空挡滑行更可能造成变速器的损伤。而且实际驾驶表明，脱档滑行与带挡滑行在燃油消耗上几乎没有差别，所以脱挡滑行的习惯实无必要。

<font color=#dd1100>会形成车辆的全面老化</font>

长时间车辆闲置

有些车主因为工作和生活原因，可能多数时候不开车，爱车的车主们会把车整理得干干净净，甚至包上车衣，停放在地下车库里，心想这下子应该万无一失了吧。但可能要让这些爱车的人们失望了，长期停驶的车辆其实老得特别快。

车辆长期停驶，发动机油封四周的接触受力总是不均匀的。受力大的方向，油封变量就大；车辆停驶时间越长，其变量就越不易恢复，直到油封发生永久变形，这样非常容易漏油。

另外，车辆长期停驶，机油氧化的现象会很严重。机油氧化后，一是润滑的效果会变得很差，二是一些酸性物质还会对机件造成腐蚀。车辆停驶时间越长，变质越严重。当发动机再次启动时，气缸与活塞间会形成干摩擦或半干摩擦，加速零件的磨损，而且启动阻力大大增加，造成启动困难。

还有前面已经提到过得电瓶过度放电问题。汽车电瓶一旦停驶就会产生自放电。在正常条件下，蓄电池每昼夜自放电可使电容量下降1%以上。尤其严重的是，蓄电池长期自放电后，极板表面产生硫化物，影响蓄电池再充电的效果，最终导致蓄电池提前报废。

轮胎也会因为车辆长期停驶而损坏。停车时汽车重量由4个轮胎接触地面的部位承受，久而久之将造成接触部位受压收缩变形。汽车停驶时间越长，变形部位越不易恢复，使轮胎四周的重量分布发生变化，滚动半径不均匀，造成轮胎不平衡，这可能会带来车辆行驶时的振动。

车上的电子元件最怕受潮，一般使用着的车辆即使电器内有潮气，也会因为工作产生的热量而被蒸发。长期停驶的车辆其电子元器件受潮的可能性就会大大增加，并且停驶时间越长，发生故障的概率就越高。

专家支招：如果长期停驶无法避免，也要尽量保证车库内的通风，使空气相对湿度保持在70%以下。在易锈蚀的部位和机件表面应涂以机油、润滑脂或者用油纸包扎起来。对于各总成机构上的孔隙，应加以密封，避免空气、水分和灰尘进入内部。当然最好的办法还是请人定期启动并移动车辆，避免车辆长期停驶可能带来的提前老化。